**亞洲黑熊**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：**）是[食肉目](../Page/食肉目.md "wikilink")[熊科的](../Page/熊科.md "wikilink")[哺乳動物](../Page/哺乳動物.md "wikilink")。[胸部有白色新月形斑紋](../Page/胸部.md "wikilink")，又稱為**月熊**、**月牙熊**、**狗熊**，別名**黑瞎子**，[藏語譯音為](../Page/藏語.md "wikilink")「董」，[門巴族語譯音為](../Page/門巴族語.md "wikilink")「歐目虾」，[白语稱](../Page/白语.md "wikilink")“jinl”（\[IPA
ʨĩ55\]）。

为获取其皮毛而进行的过度捕猎，以及人类活动造成的栖息地丧失，都使其数量逐渐减少，因此目前亚洲黑熊处於易危状态。

## 分佈

亞洲黑熊喜歡在[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")1000到3000[米的](../Page/米.md "wikilink")[山林居住](../Page/山林.md "wikilink")，到了[冬天就遷移到低海拔地區](../Page/冬天.md "wikilink")。牠們的分佈地區分為兩處：從[中國東北地區和](../Page/中國東北.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[阿富汗和](../Page/阿富汗.md "wikilink")[巴基斯坦到](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[越南和](../Page/越南.md "wikilink")[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")，現多分佈於[歐亞大陸的東部](../Page/歐亞大陸.md "wikilink")、[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[日本等地的](../Page/日本.md "wikilink")[森林地帶](../Page/森林.md "wikilink")。

## 特徵

體型比[棕熊](../Page/棕熊.md "wikilink")（*Ursus
arctos*）小很多，身體粗壯。頭闊，吻較短。除[胸部具有白色或黃色倒人字斑紋外](../Page/胸部.md "wikilink")，全身被著富有光澤的漆黑色毛；鼻面部棕褐色或赭色。頸側部毛較長，成毛叢狀；胸部毛最短；前足[腕墊發達](../Page/腕墊.md "wikilink")，與[掌墊相連](../Page/掌墊.md "wikilink")；前後肢趾呈黑色。通常以[四肢行走](../Page/四肢.md "wikilink")，為[蹠行](../Page/蹠行.md "wikilink")，但是也能用後腿站起。擅長上樹和游泳。

<center>

<File:Black> bear.jpg| <File:Ursus> thibetanus formosanus V
character.jpg|胸前 <File:Selenarctos> thibetanus fur skin.jpg|熊皮
<File:Ursus> thibetanus skull - Kyoto University Museum -
DSC06442.JPG|頭骨，京都大學博物館

</center>

### 外形

體型比[棕熊稍小](../Page/棕熊.md "wikilink")，通常肩高，體長，成年雄性體重，成年雌性體重。肩部較平，臀部稍大於肩部。頭部寬圓；吻較短；鼻端裸露；眼小；耳長約10至12厘米，被有長毛。頰後及頸部兩側的毛甚長，形成兩個半圓形毛叢。胸部有一明顯的倒人字形白色或黃色斑。尾很短，約長7至8厘米。四肢粗健，前後肢都具五趾，爪彎曲呈角黑色，前足爪長於後足爪。前後足均肥厚，前足的腕墊寬大，與掌墊相連，掌墊與趾墊間有棕黑色、灰黑色短毛；後足蹠墊寬大肥厚，蹠墊與趾墊間也有棕黑色、灰黑色的短毛。\[1\]

### 毛

體毛黑色而富有光澤。因東、西部地域差異，毛的長度有些區別。東部的黑熊毛較短，背毛長4至5厘米，頸側毛長6至10厘米；西南部的黑熊毛較長，背毛長4至6厘米，頸側毛長6至14厘米。黑熊胸部的毛較短，一般都未超過4厘米。毛皮一年脫換一次，舊毛的脫落和新毛的長出，為連續而緩慢的過程。一些黑熊的毛皮沒有絨毛，一些黑熊毛皮進入冬季時有絨毛。

### 毛色

東、西部的黑熊的毛色均為富有光澤的漆黑色。其中鼻部毛呈黑褐色、棕褐色；眉額處常有稀疏白毛。胸部由白色、淡黃色、赭色短毛形成「V」字形或「U」字形，部分黑熊胸斑較小，且多呈黃色和赭色。背部毛基灰黑，毛尖深黑，絨毛也呈灰黑色。幼體毛色黑褐，頭部顏色稍淡，呈棕褐沾灰黑，四肢毛色較深，胸部的白斑極為明顯。

### 頭骨

黑熊的頭骨略呈長圓形，與棕熊相比，前短後長。吻部較短，鼻骨長度約等於頭骨在第一上[臼齒前的橫寬](../Page/臼齒.md "wikilink")；眼眶前緣至中央[門齒齒槽前緣的距離小於左右眶後突之間的距離](../Page/門齒.md "wikilink")。額骨平緩，中央不下陷。頂骨較寬；即使老齡個體也達不到頂骨的三分之一處；[乳狀突很發達](../Page/乳狀突.md "wikilink")，致使頭骨後部顯得寬大。顴弓較弱。腭骨延伸到後臼齒的後面。鼓室扁平。下頜骨短，最後下臼齒位於眼窩前緣的後邊。

## 生態

黑熊是典型的林棲動物，[雜食性](../Page/雜食性.md "wikilink")，春天以山毛櫸等的新芽為食，夏天主要以螞蟻、蜜蜂等[昆蟲為食](../Page/昆蟲.md "wikilink")，秋天主要橡樹、栗子等果實為食。秋天會大量進食，以準備[冬眠](../Page/冬眠.md "wikilink")。冬季在大樹的樹洞、岩洞或地洞等冬眠。交配在6\~8月左右進行，一次約產1\~2頭幼仔。

牠們從低海拔600米的熱帶雨林到亞熱帶的常綠闊葉林，亞熱帶乾旱河谷灌叢；溫帶落葉闊葉林、針闊葉混交林、針葉林以及海拔4000米左右的山地寒溫帶暗針葉林，都有棲息。有垂直遷徙的習慣，夏季棲息在高山，入冬前從高地逐漸轉移到海拔較低處，甚至到乾旱河谷灌叢地區。

## 亞種

  - [台灣黑熊](../Page/台灣黑熊.md "wikilink")'' U. t. formosanus''：分布於台灣。
  - [西藏黑熊](../Page/西藏黑熊.md "wikilink")'' U. t.
    thibetanus''：分布於喜馬拉雅山區及中南半島地區的熱帶雨林或橡樹林裡，涵蓋尼泊爾及越南。
  - **俾路支黑熊** *U. t. gedrosianus*
    ：分布於伊朗東南部及巴基斯坦西南部的[俾路支省的高海拔地區](../Page/俾路支省.md "wikilink")，目前的主要棲息地是位於[庫茲達以南的丘陵地區](../Page/庫茲達.md "wikilink")，在塔克蘇里曼山（Takht-e-Suliman）、托巴-卡卡爾山脈（Toba
    Kakar）、加拉特（Ziarat）及卡拉特（Kalat）也都有發現。
  - **日本黑熊** *U. t.
    japonicus*：分布於日本本州、九州、北海道及四國地區的原始落葉林或混和林裡，目前本州東部地區是其主要棲息地。
  - **喀什米爾黑熊** *U. t.
    laniger*：分布於阿富汗、伊朗東南部和中國南部，以及分散於喜馬拉雅山的不丹及巴基斯坦，主要棲息在山區及叢林裡，夏季時，可在較溫暖的尼泊爾、中國俄羅斯及西藏，於海拔10,000至12,000英尺，接近樹帶界限地區發現；冬季時則會下到5,000英尺以下的熱帶林。
  - **四川黑熊** *U. t. mupinensis*：廣泛分布在中國西南地區，此外本亞種在西藏東部橫斷山區的昌都和那曲也有分佈。
  - **東北黑熊** *U. t.
    ussuricus*：又稱滿州黑熊，分布於西伯利亞南部、中國東北部黑龍江、吉林及遼寧省的小塊區域，朝鮮半島北部地區也有發現。

## 參考

  -
  - 麝。熊，劉務林編著，北京：中國林業，1996　ISBN 7-5038-1664-3

  - <http://www.wow.org.tw/traffic/tcm/index.files/Page336.htm>

## 外部連結

  - [黑熊 Hei
    Xiong](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=44273&searchword=herb_id=D00056)
    中藥標本數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

[Category:熊属](../Category/熊属.md "wikilink")
[Category:中國哺乳動物](../Category/中國哺乳動物.md "wikilink")
[Category:台灣動物](../Category/台灣動物.md "wikilink")
[Category:伊朗動物](../Category/伊朗動物.md "wikilink")
[Category:巴基斯坦動物](../Category/巴基斯坦動物.md "wikilink")
[Category:日本動物](../Category/日本動物.md "wikilink")
[Category:阿富汗動物](../Category/阿富汗動物.md "wikilink")
[Category:越南動物](../Category/越南動物.md "wikilink")
[Category:俄羅斯動物](../Category/俄羅斯動物.md "wikilink")

1.